title: "bash学习"
date: 2015-4-17 15:41:15
tags: [linux,bash,shell]
categories: 编程
---



	命令与文件补全功能： ([tab] 按键的好处)
	还记得[tab] 这个按键吗？这个按键的功能就是在 bash 里头才有的啦！常常在 bash 环境中使用 [tab] 是个很棒的习惯喔！因为至少可以让你 1)少打很多字； 2)确定输入的数据是正确的！ 使用 [tab] 按键的时机依据 [tab] 接在命令后或参数后而有所不同。我们再复习一次：
	[Tab] 接在一串命令的第一个字的后面，则为命令补全；
	[Tab] 接在一串命令的第二个字以后时，则为『文件补齐』！
	所以说，如果我想要知道我的环境中，所有可以运行的命令有几个？ 就直接在 bash 的提示字符后面连续按两次 [tab] 按键就能够显示所有的可运行命令了。 那如果想要知道系统当中所有以 c 为开头的命令呢？就按下『 c[tab][tab] 』就好啦！ ^_^
	是的！真的是很方便的功能，所以，有事没事，在 bash shell 底下，多按几次 [tab] 是一个不错的习惯啦！

 
<!--more-->

	命令别名配置功能： (alias)
	假如我需要知道这个目录底下的所有文件 (包含隐藏档) 及所有的文件属性，那么我就必须要下达『 ls -al 』这样的命令串，唉！真麻烦，有没有更快的取代方式？呵呵！就使用命令别名呀！例如鸟哥最喜欢直接以 lm 这个自定义的命令来取代上面的命令，也就是说， lm 会等于 ls -al 这样的一个功能，嘿！那么要如何作呢？就使用 alias 即可！你可以在命令列输入 alias 就可以知道目前的命令别名有哪些了！也可以直接下达命令来配置别名呦：

	alias lm='ls -al'

	通配符： (Wildcard)
	除了完整的字符串之外， bash 还支持许多的通配符来帮助用户查询与命令下达。 举例来说，想要知道 /usr/bin 底下有多少以 X 为开头的文件吗？使用：『 ls -l /usr/bin/X* 』就能够知道啰～此外，还有其他可供利用的通配符， 这些都能够加快使用者的操作呢！


	变量的取用与配置：echo, 变量配置守则, unset
	说的口沫横飞的，也不知道『变量』与『变量代表的内容』有啥关系？ 那我们就将『变量』的『内容』拿出来给您瞧瞧好了。你可以利用 echo 这个命令来取用变量， 但是，变量在被取用时，前面必须要加上钱字号『 $ 』才行，举例来说，要知道 PATH 的内容，该如何是好？

	例题：

	请在屏幕上面显示出您癿环境发量 HOME与 MAIL：

	答：

	echo $HOME 或者是 echo ${HOME}

	echo $MAIL  或者是 echo ${MAIL}

	--------------------------------------------------------------------------------------------

	[root@www ~]# echo $myname

	       <==这里并没有任何数据～因为这个变量尚未被配置！是空的！

	[root@www ~]# myname=VBird

	[root@www ~]# echo $myname

	VBird  <==出现了！因为这个变量已经被配置了！
--------------------------------------------------------------------------------------------
	双引号内癿特殊字符如 $ 等，可以保有原本癿特性，如下所示：
	『var="lang is $LANG"』则『echo $var』可得『lang is en_US』
	o  单引号内癿特殊字符则仅为一般字符 (纯文本)，如下所示：
	『var='lang is $LANG'』则『echo $var』可得『lang is $LANG』
	如何讥我刚刚讴定癿 name=VBird 可以用在下个 shell 癿程序？

	[root@www ~]# name=VBird

	[root@www ~]# bash <==迚入刡所谓癿子程序

	[root@www ~]# echo $name <==子程序：再次癿 echo 一下；

	<==嘿嘿！幵没有刚刚讴定癿内容喔！

	[root@www ~]# exit <==子程序：离开这个子程序

	[root@www ~]# export name

	[root@www ~]# bash <==迚入刡所谓癿子程序

	[root@www ~]# echo $name <==子程序：在此执行！

	VBird <==看吧！出现讴定值了！

	[root@www ~]# exit <==子程序：离开这个子程序

	esc下面那个/tab键上面那个````键

	在挃令下达癿过程中，反单引号( ` )这个符号代表癿意义为何？

	答：

	在一串挃令中，在 ` 乊内癿挃令将会被先执行，而其执行出杢癿结果将做为外部癿输入信

	息！例如 uname -r 会显示出目前癿核心版本，而我们癿核心版本在 /lib/modules 里面，

	因此，你可以先执行 uname -r 找出核心版本，然后再以『 cd 目录』刡该目录下，当然也

	可以执行如同上面范例六癿执行内容啰。



	另外再丼个例子，我们也知道， locate 挃令可以列出所有癿相关档案档名，但是，如果我

	想要知道各个档案癿权限呢？丼例杢说，我想要知道每个 crontab 相关档名癿权限：

	[root@www ~]# ls -l `locate crontab`

	如此一杢，先以 locate 将文件名数据都列出杢，再以 ls 挃令杢处理癿意思啦！瞭了吗？

	^_^
--------------------------------------------------------------------------------------------

	查看环境变量
		环境变量可以帮我们达到很多功能～包括家目录的变换啊、提示字符的显示啊、运行文件搜寻的路径啊等等的， 还有很多很多啦！那么，既然环境变量有那么多的功能，问一下，目前我的 shell 环境中， 有多少默认的环境变量啊？我们可以利用两个命令来查阅，分别是 env 与 export 呢！
		--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
		HOME
		代表用户的家目录。还记得我们可以使用 cd ~ 去到自己的家目录吗？或者利用 cd 就可以直接回到用户家目录了。那就是取用这个变量啦～ 有很多程序都可能会取用到这个变量的值！

		SHELL
		告知我们，目前这个环境使用的 SHELL 是哪支程序？ Linux 默认使用 /bin/bash 的啦！

		HISTSIZE
		这个与『历史命令』有关，亦即是， 我们曾经下达过的命令可以被系统记录下来，而记录的『笔数』则是由这个值来配置的。

		MAIL
		当我们使用 mail 这个命令在收信时，系统会去读取的邮件信箱文件 (mailbox)。

		PATH
		就是运行文件搜寻的路径啦～目录与目录中间以冒号(:)分隔， 由于文件的搜寻是依序由 PATH 的变量内的目录来查询，所以，目录的顺序也是重要的喔。

		LANG
		这个重要！就是语系数据啰～很多信息都会用到他， 举例来说，当我们在启动某些 perl 的程序语言文件时，他会主动的去分析语系数据文件， 如果发现有他无法解析的编码语系，可能会产生错误喔！一般来说，我们中文编码通常是 zh_TW.Big5 或者是 zh_TW.UTF-8，这两个编码偏偏不容易被解译出来，所以，有的时候，可能需要修订一下语系数据。 这部分我们会在下个小节做介绍的！

		RANDOM
		这个玩意儿就是『随机随机数』的变量啦！目前大多数的 distributions 都会有随机数生成器，那就是 /dev/random 这个文件。 我们可以透过这个随机数文件相关的变量 ($RANDOM) 来随机取得随机数值喔。在 BASH 的环境下，这个 RANDOM 变量的内容，介于 0~32767 之间，所以，你只要 echo $RANDOM 时，系统就会主动的随机取出一个介于 0~32767 的数值。万一我想要使用 0~9 之间的数值呢？呵呵～利用 declare 宣告数值类型， 然后这样做就可以了：
--------------------------------------------------------------------------------------------
	?：(关于上个运行命令的回传值)

		什么？问号也是一个特殊的变量？没错！在 bash 里面这个变量可重要的很！ 这个变量是：『上一个运行的命令所回传的值』， 上面这句话的重点是『上一个命令』与『回传值』两个地方。当我们运行某些命令时， 这些命令都会回传一个运行后的代码。一般来说，如果成功的运行该命令， 则会回传一个 0 值，如果运行过程发生错误，就会回传『错误代码』才对！一般就是以非为 0 的数值来取代。 我们以底下的例子来看看：
		[root@www ~]# echo $SHELL

		/bin/bash                                  <==可顺利显示！没有错误！

		[root@www ~]# echo $?

		0                                          <==因为没问题，所以回传值为 0

		[root@www ~]# 12name=VBird

		-bash: 12name=VBird: command not found     <==发生错误了！bash回报有问题

		[root@www ~]# echo $?

		127                                        <==因为有问题，回传错误代码(非为0)

		# 错误代码回传值依据软件而有不同，我们可以利用这个代码来搜寻错误的原因喔！

		[root@www ~]# echo $?

		0

		# 咦！怎么又变成正确了？这是因为 "?" 只与『上一个运行命令』有关，

		# 所以，我们上一个命令是运行『 echo $? 』，当然没有错误，所以是 0 没错！
--------------------------------------------------------------------------------------------		
	read
	要读取来自键盘输入的变量，就是用 read 这个命令了。这个命令最常被用在 shell script 的撰写当中， 想要跟使用者对谈？用这个命令就对了。关于 script 的写法，底下先来瞧一瞧 read 的相关语法吧！

		[root@www ~]# read [-pt] variable

		选项与参数：

		-p  ：后面可以接提示字符！

		-t  ：后面可以接等待的『秒数！』这个比较有趣～不会一直等待使用者啦！



		范例一：让用户由键盘输入一内容，将该内容变成名为 atest 的变量

		[root@www ~]# read atest

		This is a test        <==此时光标会等待你输入！请输入左侧文字看看

		[root@www ~]# echo $atest

		This is a test          <==你刚刚输入的数据已经变成一个变量内容！



		范例二：提示使用者 30 秒内输入自己的大名，将该输入字符串作为名为 named 的变量内容

		[root@www ~]# read -p "Please keyin your name: " -t 30 named

		Please keyin your name: VBird Tsai   <==注意看，会有提示字符喔！

		[root@www ~]# echo $named

		VBird Tsai        <==输入的数据又变成一个变量的内容了！

		read 之后不加任何参数，直接加上变量名称，那么底下就会主动出现一个空白行等待你的输入(如范例一)。 如果加上 -t 后面接秒数，例如上面的范例二，那么 30 秒之内没有任何动作时， 该命令就会自动略过了～如果是加上 -p ，嘿嘿！在输入的光标前就会有比较多可以用的提示字符给我们参考！ 在命令的下达里面，比较美观啦！ ^_^
--------------------------------------------------------------------------------------------


		declare / typeset

		declare 或 typeset 是一样的功能，就是在『宣告变量的类型』。如果使用 
		declare 后面并没有接任何参数，那么 bash 就会主动的将所有的变量名称与内容通通叫出来，就好像使用 set 一样啦！ 那么 declare 
		还有什么语法呢？看看先：


		[root@www ~]# declare [-aixr] variable
		选项与参数：
		-a  ：将后面名为 variable 的变量定义成为数组 (array) 类型
		-i  ：将后面名为 variable 的变量定义成为整数数字 (integer) 类型
		-x  ：用法与 export 一样，就是将后面的 variable 变成环境变量；
		-r  ：将变量配置成为 readonly 类型，该变量不可被更改内容，也不能 unset

		范例一：让变量 sum 进行 100+300+50 的加总结果
		[root@www ~]# sum=100+300+50
		[root@www ~]# echo $sum
		100+300+50  <==咦！怎么没有帮我计算加总？因为这是文字型态的变量属性啊！
		[root@www ~]# declare -i sum=100+300+50
		[root@www ~]# echo $sum
		450         <==瞭乎？？

		由于在默认的情况底下， bash 对于变量有几个基本的定义：



		变量类型默认为『字符串』，所以若不指定变量类型，则 1+2 为一个『字符串』而不是『计算式』。 所以上述第一个运行的结果才会出现那个情况的； 
		bash 环境中的数值运算，默认最多仅能到达整数形态，所以 1/3 结果是 0； 

		现在你晓得为啥你需要进行变量宣告了吧？如果需要非字符串类型的变量，那就得要进行变量的宣告才行啦！ 底下继续来玩些其他的 declare 功能。


		范例二：将 sum 变成环境变量
		[root@www ~]# declare -x sum
		[root@www ~]# export | grep sum
		declare -ix sum="450"  <==果然出现了！包括有 i 与 x 的宣告！

		范例三：让 sum 变成只读属性，不可更动！
		[root@www ~]# declare -r sum
		[root@www ~]# sum=tesgting
		-bash: sum: readonly variable  <==老天爷～不能改这个变量了！

		范例四：让 sum 变成非环境变量的自定义变量吧！
		[root@www ~]# declare +x sum  <== 将 - 变成 + 可以进行『取消』动作
		[root@www ~]# declare -p sum  <== -p 可以单独列出变量的类型
		declare -ir sum="450" <== 看吧！只剩下 i, r 的类型，不具有 x 啰！

		declare 也是个很有用的功能～尤其是当我们需要使用到底下的数组功能时， 他也可以帮我们宣告数组的属性喔！不过，老话一句，数组也是在 shell 
		script 比较常用的啦！ 比较有趣的是，如果你不小心将变量配置为『只读』，通常得要注销再登陆才能复原该变量的类型了！ @_@


 














